【讀書好】謀算：日美聯手抗中共 - 劉細良

【讀書好】謀算：日美聯手抗中共 - 劉細良

【讀書好】

最近日本與中國媒體掀起罵戰！日本《讀賣新聞》是有地位的大報，該報駐中國總局長竹內誠一郎撰文怒插中共，指出武漢肺炎一役，讓他了解到中共「不道歉」的本質，並諷刺中共的統治是不會犯錯的「無謬神話」。

一向充當中共言論打手的《環球時報》立即還擊，發表社評狠批竹內文章，「看着西方老大美國的臉色寫稿子，在中日之間製造新的矛盾和衝突」。胡錫進認為日本是美國跟尾狗，特朗普要強硬對付習近平，小日本自然心領神會，但這些強國人又有否明白，日本二千億美元投資的東京奧運會因武肺而推遲一年，多少小商戶小市民蒙受損失，中共向日本人道歉一句，實不為過。

中、美、日三國演義，關係到全球主宰之爭。

共黨如瑞士刀

從《環球時報》社論可見，中共一直視日本為美國的附庸，但他們好像沒有想過，如果要實現偉大民族復興，挑戰美國霸權，其實首先要破除的就是美日聯盟，而中日聯手肯定足夠力量主宰亞太地區。今天介紹一本由東亞事務專家Richard McGregor撰寫分析中、美、日角力的著作《Asia's Reckoning: The Struggle For Global Dominance》，中文版剛由台灣繙譯，書名叫《謀算：亞洲大局與全球主宰之爭》。作者運用大量訪問及檔案，講述三國自二次大戰後至2005年半個世紀以來的外交關係變化。

作者很形象化地描述中共政權的本質：「中國共產黨像是一把政治的瑞士刀，不同功能的刀片緊緊固定在金屬骨架上。某個刀片處理政策，另一個刀片處理人事，其他則分別負責軍事、商務、教育、海外華人和媒體等。最銳利的刀片被附加上一些功能，累積起來成為習近平所稱的『中國夢』。根據這個信念，習近平想要讓中國成為富裕和驕傲的國家，並在海外重新崛起。事實上，兩者是一體的。中國共產黨除非在海外取得優勢，否則不可能在國內獲得成功。」如果中共強國崛起就必須稱霸，戰略上首先應該是破壞美國區域主導地位，分化、離間日美聯盟十分重要，中共絕對有力量利用國內市場來牽制日本政商財閥。

要日本認弱國

作者認為在日本境內，親中派規模頗大，他們偏好與北京結盟，作為泛亞聯盟的基礎。如果美國口中「太平洋上不沉的航空母艦」一路向西投入中共懷抱，美國肯定會失去亞洲，下一步將是全球由美國主導的秩序恐怕會崩潰。

但令人意外是中共不單止沒有主動拉攏日本，反而處處展示敵意。曾駐東京、現駐華府的外交老手崔天凱將這個議題定調成：「日本能不能接受中國的發展壯大」，認為一旦日本「在心理上能解決這個問題，其他的問題都很容易處理」，簡單來說是日本認同中共是亞洲「大佬」，並且告知其他如韓、台、新等親美國家。問題是連一條蛋散胡錫進也顯露出對日本的輕蔑，中共又怎可能用懷柔手段拉散美日同盟呢？

作者認為「北京正從事重回歷史的巨大工程。在這個情境下，中國並不怎麼想嘗試建立新的亞洲共同體，而是想要恢復古老的朝貢體系。」崔天凱要日本「認大佬」心結，拆穿了就是天朝中心的朝貢體系，你先自認弱國，向強國稱臣入貢，以換取天朝釋出善意，准許大家貿易互市。

畢竟是廿一世紀了，要重回中華帝國時代？連美日同盟也破不了，還發夢稱霸世界？武肺之後，日本企業會更快地撤出大陸，只可憐小學生水平的皇帝，仍在堅持發他的春秋大夢。

撰文：劉細良

笑到小學雞一棟都冇

呢本書好厚

佢地睇書真係幾快